% First Epistle to the Thessalonians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[První epištola S. Pavla k Tessalonicenským]{První epištola (S.) Pavla apoštola}{k Tessalonicenským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{I.\,Tessalonicenským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Ducha otcovského prokázal apoštol k těm bratřím, že Bohu z nich děkuje, i za ně se modlí, \verseref[1Te1:5]{5.} svou jim službu, a jejich dověrnost, \verseref[1Te1:6]{6.} i s trpělivostí, ku příkladu jiným připomíná.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel a Silván a Timoteus církvi Tessalonicenských v Bohu Otci a Pánu Ježíši Kristu: Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Jezukrista.
\verse{2}\,Díky činíme Bohu vždycky ze všech vás, zmínku činíce o vás na modlitbách svých.
\verse{3}\,Bez přestání pamatujíce na skutek víry vaší a na práci lás\-ky, a na trpělivost naděje Pána našeho Jezukrista, před Bohem a Otcem naším,
\verse{4}\,Vědouce, bratří Bohu milí, o vyvolení vašem.
\verse[1Te1:5]{5}\,Nebo evangelium naše k vám nezáleželo toliko v slovu, ale i v moci, i v Duchu svatém, a v jistotě mnohé, jakož víte, jací jsme byli mezi vámi pro vás.
\verse[1Te1:6]{6}\,A vy následovníci naši i Páně učiněni jste, přijavše slovo ve mnohé úzkosti, s radostí Ducha svatého,
\verse{7}\,Tak že jste učiněni příklad všem věřícím v Macedonii a v Achaii.
\verse{8}\,Nebo od vás rozhlásilo se slovo Páně netoliko v Macedonii a v Achaii, ale i na všelikém místě víra vaše, kteráž jest v Boha, roznesla se, tak že nepotřebí nám \emph{o tom} nic mluviti.
\verse{9}\,Oniť zajisté sami o nás vypravují, jaký byl příchod náš k vám, a kterak jste se obrátili k Bohu od modl, abyste sloužili Bohu živému a pravému,
\verse{10}\,A očekávali Syna jeho s ne\-be, kteréhož vzkřísil z mrtvých, \emph{totiž} Ježíše, kterýž vysvobodil nás od hněvu budoucího.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Svou v kázaní s. evangelium věrnost, \verseref[1Te2:4]{4.} upřímost, \verseref[1Te2:7]{7.} poníženost před Bohem i lidmi předkládá, \verseref[1Te2:13]{13.} jejich poslušenství, opravdovost a stálost jim potěšeně připomínaje.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ebo vy sami víte, bratří, že příchod náš k vám nebyl daremný.
\verse{2}\,Ale i prvé trpěvše, i pohanění snáševše, (jakož víte), v \emph{městě} Filippis, osvobodili jsme se v Bohu svém mluviti vám směle evangelium Boží s mnohými odpory.
\verse{3}\,Napomínání zajisté naše nebylo z podvodu, ani z nečistoty, ani ve lsti.
\verse[1Te2:4]{4}\,Ale jakož Bůh nás oblíbil, aby nám svěřeno bylo evangelium, takť mluvíme, ne jako lidem se líbíce, ale Bohu, kterýž libuje srdce naše.
\verse{5}\,Anižť jsme zajisté kdy užívali řeči pochlebné, jakož víte, ani za příčinou něčeho lakomství provodili. Bůhť jest svědek.
\verse{6}\,Ani jsme hledali od lidí chvá\-ly, ani od vás, ani od jiných, ač jsme mohli \emph{vás} obtěžovati, jako Kristovi apoštolé.
\verse[1Te2:7]{7}\,Ale byli jsme tiší mezi vámi, jako když matka chová dítky své.
\verse{8}\,Tak nakloněni k vám byvše, hotovi jsme byli s velikou chutí vydati vám netoliko evangelium Boží, ale také i duše své, proto že jste nám byli milí.
\verse{9}\,Nebo pamatujete, bratří, na práci naši a ustávání. Ve dne i v noci zajisté pracovavše, proto abychom žádného z vás neobtěžovali, kázali jsme u vás evangelium Boží.
\verse{10}\,Vy \emph{jste} svědkové i Bůh, žeť jsme svatě, a spravedlivě, a bez úhony obcovali mezi vámi, kteříž jste uvěřili,
\verse{11}\,Jakož víte, že jednoho každého z vás, jako otec dítek svých, napomínali jsme a potěšovali,
\verse{12}\,I s osvědčováním, abyste chodili hodně Bohu, kterýž povolal vás do království svého a v slávu.
\verse[1Te2:13]{13}\,Protož i my díky činíme Bo\-hu bez přestání, že přijavše slo\-vo Boží, kteréž jste slyšeli od nás, přijali jste ne jako slovo lidské, ale (jakož v pravdě jest), \emph{jako} slovo Boží, kterýž i dílo své působí v vás věřících.
\verse{14}\,Vy zajisté, bratří, následovníci učiněni jste církví Božích, kteréž jsou v Židovstvu v Kristu Ježíši; nebo jste takovéž věci i vy trpěli od svého pokolení, jako i oni od Židů.
\verse{15}\,Kteříž i Pána Ježíše zabili, i své vlastní proroky, a nás vyhnali, a Bohu se nelíbí, a všechněm lidem jsou odporní,
\verse{16}\,Nedopouštějíce nám mluviti pohanům, aby spaseni byli, aby tak vždy doplňovali hříchy své. Nebo vylit jest na ně hněv konečný.
\verse{17}\,My pak, bratří, zbaveni byvše vás na chvíli, tělem ne srdcem, opravdověji usilovali jsme viděti tvář vaši s mnohou žádostí.
\verse{18}\,Protož chtěli jsme přijíti k vám, (zvláště já Pavel), jednou i podruhé, ale překazil nám satan.
\verse{19}\,Nebo která jest naše naděje neb radost aneb koruna chlouby? Zdali ne i vy před oblíčejem Pána našeho Jezukrista v příchodu jeho?
\verse{20}\,Vy jistě jste sláva naše i radost.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  V pokušeních na ně přišlých příhodný jim retuňk apoštol skrze navštívení jich Timoteovo obmyslil, \verseref[1Te3:6]{6.} a tudy zvěděv o jejich stálosti v pravdě, těší se, \verseref[1Te3:10]{10.} prospěchu hojnějšího jim, a sobě brzkého jich vidění žádaje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož nemohše se déle zdržeti, za nejlepší se nám vidělo, abychom v Atenách pozůstali my sami.
\verse{2}\,A poslali jsme Timotea, bratra svého, a služebníka Božího, a pomocníka svého v evangelium Kristovu, aby potvrdil vás, a napomenul k tomu, což náleží k víře vaší,
\verse{3}\,Aby se žádný nepohnul v takových těchto ssouženích. Nebo i sami víte, že jsme k tomu postaveni.
\verse{4}\,Ještě zajisté, když jsme u vás byli, předpovídali jsme vám, že budeme ssouženi. Jakož se i stalo, jakž víte.
\verse{5}\,Protož i já, nemoha se déle zdržeti, poslal jsem, abych zvěděl o víře vaší, aťby snad nějak nepokoušel vás ten pokušitel, i byla by daremná práce naše.
\verse[1Te3:6]{6}\,Nyní pak když k nám přišel Timoteus od vás, a zvěstoval nám novinu veselou o víře a lásce vaší, a že nás připomínáte dobře, žádajíce vždycky nás viděti, jako i my vás,
\verse{7}\,Protož potěšeni jsme, bratří, z vás ve všelikém ssoužení a nesnadnosti své skrze víru vaši.
\verse{8}\,Nebo aj, živi jsme, jestliže vy stojíte v Pánu.
\verse{9}\,A jakým děkováním z vás můžeme se odměniti Bohu za všecku tu radost, kterouž radujeme se pro vás před Bohem svým,
\verse[1Te3:10]{10}\,Dnem i noci přehorlivě modléce se, abychom uzřeli tvář va\-ši, a doplnili to, čehož by se nedostávalo víře vaší?
\verse{11}\,Sám pak Bůh a Otec náš, a Pán náš Ježíš Kristus spraviž cestu naši k vám.
\verse{12}\,Vás pak ten Pán račiž rozmnožiti a rozhojniti v lásce k sobě vespolek, i ke všechněm, jako i nás k vám,
\verse{13}\,Aby tak utvrzena byla srdce vaše nepoškvrněná v svatosti, před Bohem a Otcem naším, ku příští Pána našeho Jezukrista, se všechněmi svatými jeho.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Napomíná, aby se tak, jakž jim přikázaní vydal, chovali v čistotě, \verseref[1Te4:9]{9.} lásce sv., \verseref[1Te4:10]{10.} pokojnosti i pracovitosti, \verseref[1Te4:13]{13.} poněvadž té práce v den posledního soudu líto nebude.
\end{excerpt}

\lettrine{D}{}ále pak, bratří, prosíme vás, a napomínáme v Pánu Ježíši, jakož jste přijali od nás, kterak byste měli choditi, a líbiti se Bohu, \emph{v tom} abyste se rozhojnili více.
\verse{2}\,Víte zajisté, jaká přikázaní vydali jsme vám skrze Pána Ježíše.
\verse{3}\,Tať jest zajisté vůle Boží, \emph{totiž} posvěcení vaše, abyste se zdržovali od smilstva,
\verse{4}\,\emph{A} aby uměl jeden každý z vás svým osudím vládnouti v svatosti a v poctivosti,
\verse{5}\,Ne v líbosti žádostí jako i pohané, kteříž Boha neznají;
\verse{6}\,\emph{A} aby neutiskal ani oklamával v jednání bratra svého, proto že mstitel jest Pán všeho toho, jakož i předpověděli jsme vám, a osvědčili.
\verse{7}\,Nebo nepovolal nás Bůh k nečistotě, ale ku posvěcení.
\verse{8}\,A protož kdo \emph{tím} pohrdá, ne člověkem pohrdá, ale Bohem, kterýž i nám dal Ducha svého svatého.
\verse[1Te4:9]{9}\,O lásce pak bratrské není potřebí psáti vám; nebo jste vy od Boha naučeni, abyste milovali jedni druhé.
\verse[1Te4:10]{10}\,A jistě činíte to všechněm bratřím ve vší Macedonii. Napomínámeť pak vás, bratří, abyste se \emph{v tom} více rozhojnili,
\verse{11}\,A snažili se pokojni býti, a hleděti toho, což komu náleží, a pracovati rukama svýma vlastníma, jakož jsme přikázali vám,
\verse{12}\,Abyste poctivě chodili před těmi, kteříž jsou vně, a v ničemž abyste neměli nedostatku.
\verse[1Te4:13]{13}\,Nechciť pak, abyste ne\-vě\-dě\-li, bratří, o těch, kteříž zesnuli, abyste se nermoutili, jako i jiní, kteříž naděje nemají.
\verse{14}\,Nebo jakož věříme, že Ježíš umřel, a z mrtvých vstal, takť Bůh i ty, kteříž by zesnuli v Ježíšovi, přivede s ním.
\verse{15}\,Toto zajisté vám pravíme slovem Páně, že my, kteříž živi pozůstaneme do příchodu Páně, nepředejdeme těch, kteříž zesnuli.
\verse{16}\,Nebo sám ten Pán s zvukem ponoukajícím, s hlasem archanděla a s troubou Boží sstoupí s nebe, a mrtví v Kristu vstanou nejprvé.
\verse{17}\,Potom my živí pozůstavení spolu s nimi zachváceni budeme do oblaků, vstříc Pánu v po\-vět\-ří, a tak vždycky se Pánem budeme.
\verse{18}\,A protož potěšujte jedni druhých těmito slovy.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Vypravuje apoštol, že nenadále strašlivý Páně den hříšníky přikváčí, \verseref[1Te5:4]{4.} z čehož se pobožní těšiti, \verseref[1Te5:6]{6.} i k bedlivosti ponoukati mají, \verseref[1Te5:12]{12.} služebníků Kristových draze sobě vážíce, i poslušně následujíce.
\end{excerpt}

\lettrine{O}{} časích pak a chvilech, bratří, nepotřebujete, aby vám psáno bylo.
\verse{2}\,Nebo vy sami výborně víte, že ten den Páně jako zloděj v noci, tak přijde.
\verse{3}\,Nebo když dějí: Pokoj a bezpečnost, tedy rychle přijde na ně zahynutí, jako bolest ženě těhotné, a neujdouť.
\verse[1Te5:4]{4}\,Ale vy, bratří, nejste ve tmě, aby vás ten den jako zloděj zachvátil.
\verse{5}\,Všickni vy synové světla jste, a synové dne. Nejsmeť noci, ani tmy.
\verse[1Te5:6]{6}\,Nespěmež tedy, jako jiní, ale bděme, a střízliví buďme.
\verse{7}\,Nebo kteříž spí, v noci spí, a kteříž se opíjejí, v noci opilí jsou.
\verse{8}\,Ale my, \emph{synové} dne jsouce, střízliví buďme, oblečeni jsouce v pancíř víry a lásky, a v lebku naděje spasení.
\verse{9}\,Nebo nepostavil nás Bůh k hněvu, ale k nabytí spasení, skrze Pána našeho Jezukrista,
\verse{10}\,Kterýž umřel za nás, aby\-chom, buď že bdíme, buď že spí\-me, spolu s ním živi byli.
\verse{11}\,Protož napomínejte se vespolek, a vzdělávejte jeden druhého, jakož i činíte.
\verse[1Te5:12]{12}\,Prosímeť pak vás, bratří, znejtež ty, kteříž pracují mezi vámi, a předloženi jsou vám v Pánu, a napomínají vás,
\verse{13}\,A velice je milujte pro práci jejich. A mějte se k sobě vespolek pokojně.
\verse{14}\,Prosímeť pak vás, bratří, napomínejte z řádu vystupujících, potěšujte choulostivých, snášejte mdlé, trpělivě se mějte ke všechněm.
\verse{15}\,Vizte, aby někdo zlého za zlé neodplacoval, ale vždycky účinnosti dokazujte, i k sobě vespolek i ke všechněm.
\verse{16}\,Vždycky se radujte,
\verse{17}\,Bez přestání se modlte,
\verse{18}\,Ze všeho díky čiňte; nebo ta jest vůle Boží v Kristu Ježíši při vás.
\verse{19}\,Ducha neuhašujte,
\verse{20}\,Proroctvím nepohrdejte,
\verse{21}\,Všeho zkuste; což dobrého jest, toho se držte.
\verse{22}\,Od všeliké zlé tvárnosti se varujte.
\verse{23}\,Sám pak Bůh pokoje posvětiž vás ve všem, a celý váš duch i duše i tělo bez úhony ku příští Pána našeho Jezukrista zachováno budiž.
\verse{24}\,Věrnýť jest ten, kterýž povolal vás, kterýž také i učiní \emph{to}.
\verse{25}\,Bratří, modlte se za nás.
\verse{26}\,Pozdravte všech bratří s políbením svatým.
\verse{27}\,Zavazujiť vás skrze Pána, aby čten byl list tento všechněm bratřím svatým.
\verse{28}\,Milost Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta s vámi. Amen.

\end{multicols}
